支那網民、留學生狙擊楊舒平 BBC中國版編輯：新一代紅衛兵

美國馬里蘭大學（University of Maryland）中國留學生楊舒平，日前在畢業典禮上盛讚美國空氣清新，在美國感到自由，並在美國學到自由表達自己的權利，被《環球時報》等多個陸媒批評辱華，成為大陸網民和海外留學生的攻擊對象，令她不得不公開道歉。英國媒體BBC的中國中國事務編輯凱瑞（Carrie Gracie）發表文章，題為〈新一代紅衛兵：憤怒的愛國學生〉，指出針對楊舒平的批評，正好驗證了她對中國言論自由的看法。

文章一開首就提到，差不多半個世紀之前，數以百萬的紅衛兵聚集在北京天安門廣場，邊揮舞著《毛語錄》邊喊口號，誓言要做毛主席的忠誠戰士。

今天，我們不會再看見紅衛兵在現實世界裏公開集會。21世紀紅衛兵的繼承人只會在網路世界出現，但他們舉動所創造的結果跟五十多年前沒有兩樣：中國的國力儘管大大增強，它仍然受制於政治上的集體思想。

凱瑞然後指出，這個集體思想最新的目標是中國留學生楊舒平。楊舒平道歉並澄清她並不是想貶低自己的祖國。卻未得到原諒。網絡上仍然有人批評她撒謊、一些人則留言指自己依舊為中國感到驕傲。有人甚至在網絡上對她作「人肉搜索」，找到許多她和她家人的個人資料。

凱瑞提出，中國有許多值得令人驕傲的地方，但是，為中國感到驕傲不等於可以任意褫奪其他中國人表達意見的權利。針對楊舒平的批評，正好驗證了她對中國言論自由的看法。

這種批評代表了這樣一種觀 點 — 中國政府和部份人士認為，不論身處何方，中國人每當談論自己國家的時候都應該受到限制。而這種觀點往往跟擁有大量中國留學生的西方國家崇尚言論自由的思想相左。

凱瑞批評，如中國把言論自由限於對領袖恭維奉承，同時對敢於表達不同意見的人肆意攻擊，那麼似乎毛澤東時代的思想似乎仍然存在。

凱瑞繼而提到，中國國家主席習近平似乎也持有差不多的見解。他曾公開呼籲記者、智庫和駐外大使要充滿自信地跟世界講述中國故事，但他的意思不是要他們用自己的方法去說。中國在外留學生似乎毫不猶疑地響應他的呼籲 — 這也是中國政府的政策，要匯集中國在外留學生的「愛國正能量」。

在文章中，凱瑞回顧了兩個例子：

美國加州大學聖地亞哥分校宣佈邀請西藏精神領袖達賴喇嘛訪問該校時，當地的中國留學生和訪問學者諮詢中國駐當地外交官後，聲言要採取「嚴厲行動去抵抗校方的不合理行動」。

在英國杜倫大學（Durham University）的中國留學生和學者在駐當地中國大使館支持下，早前嘗試禁止一名多次批評中國宗教政策的人士參加校方活動。

支那

淨係小小事就發癲就已經知佢地咁多年都冇變過

班留學生記住要返中國,一世都唔好離開

大陸留美學生怒屌楊舒平合集！

支那狗有機會有能力出去留學見識
都不忘自己係一個奴才 好撚可悲